% Created 2022-10-04 Di 12:33
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\usepackage[AUTO]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE1/OER/grundlagen-der-elektrotechnik-1/GE1skript/GE1.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,EFvoltages]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)}
\subtitle{1 Kursorganisation und Grundbegriffe}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.2)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{../ge1img/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}
\section{Über diese Einheit}
\label{sec:org1f8a87d}
\begin{frame}[label={sec:orga3b54eb}]{Lernziele dieses Kapitels}
\begin{block}{Sie kennen die \alert{Hintergründe und Spielregeln} des Moduls:}
\begin{itemize}
\item Vorstellung Dozenten und Studierende
\pause
\item Lernziele: Wozu es das Modul gibt
\pause
\item Arbeitsmittel: Formelsammlung, Taschenrechner, Literatur
\pause
\item Termine in ILIAS
\item Kommunikation über ILIAS-Forum: F07\(\to\) May\(\to\) GE1 \(\to\) Passwort GE12223

\normalsize
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung Dozentin}
\label{sec:org447c00a}
\begin{frame}[label={sec:org51a1a92}]{Studium}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.65\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/Ulm_Donauschwabenufer1.jpg}
\captionof{figure}{Diplom Elektro- und Informationstechnik an der Uni Ulm  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=1001851}{Candidus, CC0}}}
\end{center}
\pause
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.65\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/photo-1506973035872-a4ec16b8e8d9.jpeg}
\captionof{figure}{1 Jahr University of New South Wales, Sydney, Australien  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://images.unsplash.com/photo-1506973035872-a4ec16b8e8d9?ixlib=rb-1.2.1&ixid=eyJhcHBfaWQiOjEyMDd9&auto=format&fit=crop&w=1350&q=80}{Dan Freeman, unsplash}}}
\end{center}
  \normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgab0cc83}]{Berufserfahrung}
\begin{columns}
\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=90,keepaspectratio,width=.65\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/fertigeregelbaremikropumpe.pdf}
\captionof{figure}{Regelbare Mikropumpe  \textcolor{gray}{Bild: J. May \doclicenseNameRef}}
\end{center}
\pause
\end{column}

\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.65\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/DSC_0055.JPG}
\captionof{figure}{Optimale Heimspeicher für Photovoltaik  \textcolor{gray}{Bild: J. May \doclicenseNameRef}}
\end{center}
\pause
\end{column}

\begin{column}{.33\columnwidth}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.35\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/labelefficiency.png}
\captionof{figure}{Energieeffizienz und Lebensdauer?  \textcolor{gray}{Bild: J. May \doclicenseNameRef}}
\end{center}
  \normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\begin{itemize}
\item 1999-2005 Studium der Elektro- und Informationstechnik an der Uni Ulm
\pause
\item 2003 Auslandsstudium in Australien
\pause
\item 2004 Auslandspraktikum in Madagaskar
\pause
\item 2005-2008 Promotion in Mikrosystemtechnik an der Uni Freiburg, durchgeführt bei der Robert Bosch GmbH
\pause
\item 2008-2016 u.a. Photovoltaik-Systemtechnik und Batteriespeicher-Forschung bei der Robert Bosch GmbH
\pause
\item 2016-2017 Forschungsförderung für erneuerbare Energien beim Projektträger Jülich
\pause
\item 2017-heute Professorin an der TH Köln
\normalsize
\end{itemize}
\begin{frame}[label={sec:orgd903836}]{Kontakt zu den Dozenten}
Aktuelle Kontaktdaten auf der TH-Homepage (Namen verlinkt)
\begin{itemize}
\item \href{https://www.th-koeln.de/personen/johanna.may/}{Prof. Dr. Johanna May}
\item \href{https://www.th-koeln.de/personen/jochen.reichert/}{Jochen Reichert}
\item Tutor Yannik Böhnke

\pause
\item \alert{fachliche Fragen} gerne direkt in oder nach der Vorlesung
\item weitere \alert{Fragen} entweder
\begin{itemize}
\item im ILIAS-Forum stellen - dann profitieren auch andere
\item in der Sprechstunde: Termine + Anmeldung in ILIAS
\normalsize
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Vorstellung Studierende}
\label{sec:org2a1403c}
\begin{frame}[label={sec:org8ffbbb7}]{Vorkenntnisse für das Modul: Was können Sie schon?}
Bitte stehen Sie auf, wenn Sie \ldots{}
\begin{itemize}
\item eine Lehre in einem elektrotechnischen Beruf absolviert haben
\pause
\item auf dem technischen Gymnasium waren
\pause
\item in der Schule bereits Elektrotechnik als Fach hatten
\pause
\item in der Schule Physik-Leistungskurs hatten
\pause
\item in der Schule Physik-Grundkurs hatten
\pause
\item in Ihrer Freizeit gerne mit Elektronik basteln
\pause
\end{itemize}
Wenn Sie nicht aufgestanden waren, dann haben Sie jetzt Kollegen gesehen, die schon Vorkenntnisse haben und die Sie fragen können!
   \normalsize
\end{frame}
\section{Wozu es das Modul Grundlagen der Elektrotechnik 1 gibt}
\label{sec:org10e68ce}
\begin{frame}[label={sec:org7e5f5be}]{Elektrifizierung der Welt}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-BzKYzi/figurexqHEIK.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org74c7219}Elektrifizierung der Welt  \textcolor{gray}{Daten: Weltbank \cite{world_bank_group_access_2019}, Bild: Johanna May \doclicenseNameRef}}
\end{center}

\normalsize
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgc858def}]{typische Größen elektrischer Schaltungen einschätzen}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/distributor-1981647_1920.jpg}
\captionof{figure}{Ausschnitt eines Verteilerplans für ein Gebäude  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://pixabay.com/de/verteiler-plan-schaltplan-elektro-1981647/}{pixabay}}}
\end{center}
\end{frame}
Sie sollen nach dem Modul einen Schaltplan für Gleichstrom verstehen können:
\begin{itemize}
\item Sie können feststellen, welche Stellen auf dem gleichen Potenzial \emph{\(\varphi\)} liegen.
\item Sie können anhand der Potenzialunterschiede (= elektrischen Spannungen) und der elektrischen Widerstände elektrische Ströme in Leitungen berechnen.
\item Sie können den Gesamtwiderstand bzw. den Gesamtleitwert berechnen.
\item Sie können den Arbeitspunkt einfacher nichtlinearer Bauelemente (Dioden, temperaturabhängige Widerstände) in einer Schaltung bestimmen.
\item Sie können Leistung, Energie und Wirkungsgrad arbeitspunktabhängig berechnen.
\item Sie können selbst einfache elektrische Schaltpläne skizzieren.
\end{itemize}
\begin{frame}[label={sec:org3f2311c}]{Elektrische Gefahren einschätzen}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.65\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/Harold_Pitney_Brown_edison_electrocute_horse_1888_New_York_Medico-Legal_Journal_vol_6_issue_4.png}
\captionof{figure}{Früher hat man solche grausamen lebensgefährlichen Versuche gemacht  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=42835070}{New York Medico-Legal Journal, vol. 6, issue 4 1889 page 389}, gemeinfrei}}
\end{center}
\end{frame}
Sie sollen nach dem Modul folgendes in Schaltungkreisen einschätzen können: 
\begin{itemize}
\item Sie können die Wärmeentwicklung an elektrischen Widerständen berechnen.
\item Sie können gefährliche Körperströme und Berührspannungen für Gleichstrom einschätzen und kennen Abhilfemaßnahmen.
\end{itemize}
\begin{frame}[label={sec:orga9d8648}]{Methoden zur Berechnung von elektrischen Netzwerken anwenden}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \includesvg[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{../ge1img/Netzwerkanalyse_-_Netzwerk.svg}
   \caption{Einfaches elektrisches Netzwerk, \textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=10220958}{Bild: Cepheiden CC0}}}\label{fig-spannungstrichter}
   \end{figure}
\end{frame}

Sie sollen nach dem Modul die folgenden Berechnungsmethoden für elektrische Netzwerke beherrschen:
\begin{itemize}
\item Zweigstromanalyse
\item Überlagerungsverfahren
\item Maschenstromverfahren
\item Knotenpotenzialverfahren
\end{itemize}
\begin{frame}[label={sec:org1849bfe}]{Elektrisches Feld bewerten}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.3\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/Lightning_over_Oradea_Romania_3.jpg}
\captionof{figure}{Elektrostatische Entladung in Form eines Blitzes  \textcolor{gray}{Bild: \href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=5322846}{Mircea Madau - Edited version of Image:Lightning over Oradea Romania 2.jpg}, Gemeinfrei}}
\end{center}
\end{frame}
Sie sollen nach dem Modul die Wirkung elektrischer Felder nutzen und bewerten können:
\begin{itemize}
\item Sie können elektrostatische Kräfte zwischen elektrischen Ladungen berechnen.
\item Sie kennen Maßnahmen, um ungewollte elektrische Entladungen (\emph{electrostatic discharge, ESD}) zu vermeiden.
\item Sie können die Menge der elektrischen Ladung auf Schaltungen von geladenen Kondensatoren bestimmen.
\end{itemize}
\begin{frame}[label={sec:org5ff8d8c}]{Wirkungen des magnetisches Felds verstehen}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=\textheight]{/home/franzi/Bilder/ETimAlltag/knivethreatenssmartphone.png}
\captionof{figure}{Hat das Smartphone Angst vor dem Messer und zeigt deshalb eine andere Himmelsrichtung an?  \textcolor{gray}{Bild: Johanna May, \doclicenseNameRef}}
\end{center}
\end{frame}
Sie sollen nach dem Modul die Wirkung magnetischer Felder nutzen und bewerten können: 
\begin{itemize}
\item Sie können magnetische Kräfte auf Ladungen und magnetische Kräfte durch sich bewegende Ladungen berechnen.
\end{itemize}
In der Industrie arbeiten sehr häufig Elektrotechnik-Spezialisten und Mechanik-Spezialisten Hand in Hand: Eine Konstrukteurin sagt dem Schaltungstechniker (Elektroingenieur), wie viel Bauraum er für eine Schaltung einplanen kann. Sie fragt ihn, welche Wärmeentwicklung er durch die Schaltung erwartet und dimensioniert damit den Kühlkörper. Sie kann auch grob überprüfen, ob diese Wärmeentwicklung sein kann, wenn sie die elektrischen Leistungsdaten der Schaltung kennt. Das ist im Team wichtig, denn am Ende interessiert sich der Kunde nicht dafür, wer von beiden den kleinen Rechenfehler gemacht hat, der dazu geführt hat, dass die Schaltung durchbrennt. Der Kunde will nur, dass alles ordnungsgemäß funktioniert. Deshalb ist es wichtig, dass die Konstrukteurin sagen kann, wenn hier in unserem Beispiel die Wärmeleistung zu gering erscheint. Denn dann kann ihr Kollege, der Elektroingenieur, nochmal nachprüfen und den Rechenfehler finden oder eben frühzeitig bestätigen,dass alles seine Ordnung hat. Ähnliche Situationen treten zwischen Chef und Mitarbeiterin, zwischen Kundin und Auftraggeber und so weiter auf. Es ist also auch wichtig, in einfachen Worten anderen zu erklären, was man braucht. Daher geht es in diesem Modul auch darum, die korrekte Fachsprache zu üben.

\begin{frame}[label={sec:org1cb1ab8}]{Einbindung in das Studium}
\begin{itemize}
\item wichtige Grundfertigkeiten für die weiterführenden Fächer lernen
\pause
\item was meinen Sie, welche könnten das sein?
\pause
\begin{itemize}
\item wie Parallel- und Serienschaltungen sich unterscheiden
\item Strom, Spannung, Widerstand / Leitwert verstehen
\item Leistung: Anpassung und Wirkungsgrad verstehen
\item mit Messgeräten für Gleichstrom umgehen
\item Schaltungen mit LTSPICE simulieren
\end{itemize}
\pause
\item Vorkenntnisse helfen: wer eine elektrotechnische Lehre hat, wird es leichter haben - wenn auch Mathe und Theorie leichtfallen
\item andere müssen gleich mehr tun
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org0df7b84}]{Absolventen des Bachelor Elektrotechnik}
\begin{block}{\ldots{} sind Fachexperten in Beruf und Unternehmen}
\begin{itemize}
\item Industrie
\item Selbständigkeit
\item Forschung und Entwicklung
\item Beratung, Lehre, Weiterbildung
\pause
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{\ldots{} sind sachkundige Bürger}
\begin{itemize}
\item fundierte Stellungnahmen in
\begin{itemize}
\item Vereinen, Verbänden, Ehrenamt
\item Politik
\item Freundes- und Bekanntenkreis
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

Sie können jetzt schon
\begin{itemize}
\item Formeln umstellen und Gleichungssysteme lösen
\item mit trigonometrischen Funktionen (\(\sin\), \(\cos\), \(\tan\), etc.) umgehen und Dreiecke berechnen (Satz von Pythagoras!)
\item integrieren und differenzieren (ableiten)
\item mit e-Funktionen und dem natürlichen Logarithmus umgehen
\item Diagramme (Kennlinien) interpretieren
\item Textaufgaben lösen
\item mit zweidimensionalen und dreidimensionalen Vektoren rechnen
\item physikalische Arbeit aus Kraft und Weg bestimmen
\item mit physikalischen Einheiten umgehen (z. B. 1 mm \(\neq\) 1 km)

Wenn nicht, dann gibt es an den folgenden Stellen Hilfe:
\begin{itemize}
\item Online-Mathe-Brückenkurs \href{https://www.ombplus.de/ombplus/public/index.html?org=fhkl}{OMB+}
\item \href{https://www.th-koeln.de/studium/fit-fuer-mathe-im-studium\_43306.php}{Mathe-Helpdesk der TH}
\item \href{https://www.th-koeln.de/hochschulbibliothek/hochschulbibliothek\_3862.php}{Hochschulbibliothek der TH}
\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Arbeitsweise in GE1}
\label{sec:org2240a80}
\begin{frame}[label={sec:org23c9b29}]{Veranstaltungen}
\begin{itemize}
\item Vorlesung: 2x 45 Minuten pro Woche
\pause
\item Übung: 2x 45 Minuten pro Woche - integriert mit der Vorlesung (und einer Pause)
\pause
\item Praktikum im Labor: Voraussetzung für Prüfungsteilnahme
\pause
\item Tutorium
\pause
\item Prüfung schriftlich oder digital (wird noch bekannt gegeben)
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgf2e872f}]{Tutorium}
\pause
\begin{itemize}
\item Herr Yannik Böhnke
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item betreutes selber Rechnen und Fragen klären
\pause
\item Termin / Uhrzeit / Raum
\pause
\item erster Termin am xx.xx.xxxx
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgf38fde7}]{Aktive Mitarbeit in den Veranstaltungen}
\pause
\begin{itemize}
\item Schreibheft oder -block
\pause
\item Schreibstift, Buntstifte
\pause
\item Lineal, Geodreieck
\pause
\item Laptop mit Excel oder Libreoffice Calc (insbes. für Praktikum!)
\pause
\item Taschenrechner mit Modus für komplexe Zahlen
\pause
\item Internetzugang für Mitmachfragen
\normalsize
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org31cae06}]{Bonuspunkt für die Prüfung}
\begin{itemize}
\item im November digitale Lernsequenz zu Kirchhoffschen Regeln in ILIAS
\pause
\item Bonuspunkt für:
\begin{itemize}
\item Fehler in Lernsequenz finden
\item Screenshot machen
\item im Forum in ILIAS posten
\item wenn es wirklich ein Fehler ist, gibt es für die erstmalige Meldung den Bonuspunkt
\pause
\end{itemize}
\item evtl. ebenfalls ein Bonuspunkt für gutes Bestehen (wird noch bekanntgegeben)
\normalsize
\end{itemize}
\end{frame}
Der Bonuspunkt gilt nur für die Prüfung im Winter 2022/2023. 
   \normalsize
\begin{frame}[label={sec:org2107b48}]{Übersicht GE1-Praktikum}
\begin{itemize}
\item 6 Versuche, davon 3 digital
\normalsize
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org2132c9f}]{GE1-Praktikum}
\pause
\begin{itemize}
\item Pro Gruppe 6 Termine für das erste Semester
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item persönliche Anwesenheitspflicht
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Vorbereitung wird erwartet
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Anerkennung der Praktika ist Voraussetzung für die Zulassung zur GE1-Prüfung
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Organisation und Rückfragen: \href{mailto:jochen.reichert@th-koeln.de}{Jochen Reichert (bei Klick öffnet sich Mailprogramm)}
\normalsize
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org7100ad0}]{Anmeldung zum Praktikum}
\alert{Praktikum GE1 ULP WS 2022}
\pause
\scriptsize
\begin{itemize}
\item Anmeldung in \alert{PSSO} für das Modul \alert{Grundgebiete der Elektrotechnik 1 ULP} bei Frau Prof. Dr. J. May" ist \alert{zwingend erforderlich}
\pause
\item Zusätzlich ist die \alert{Anmeldung} in \alert{ilias} und der Beitritt im entsprechenden ilias-Kurs für das Praktikum zwingend erforderlich: \(\to\) Magazin \(\to\) Fakultät 07 \(\to\) Dozenten \(\to\) May \(\to\) Grundlagen der Elektrotechnik 1 \(\to\) Praktikum GE1 - Wintersemester 2022/23
\pause
\item Beitritt zu einer Laborgruppe ET-1 oder ET-2 und folgende - Termine beachten! Die Termine stehen automatisch auch in Ihrem ilias-Kalender, nachdem Sie einer Gruppe beigetreten sind.
\pause
\item Die den Gruppen zugeordneten Termine sind Pflichttermine und absolut bindend.
\pause
\item Unterlagen im ilias-Kurs durcharbeiten und entsprechende Hinweise beachten.
\pause
\item 1. Termin: für den 1. Termin muss jeder Studierende einen funktionstüchtigen Laptop mitbringen, für den 1. Termin sind sonst keine weiteren Unterlagen erforderlich, alles weitere wird im 1. Termin geklärt

\normalsize
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgd742ef4}]{Vorbereitung Praktikum}
\pause
\begin{itemize}
\item Unterlagen lesen und Fragen dazu ggf. mit Hilfe des Skripts oder der Lehrbücher klären
\pause
\item bei nicht ausreichender Vorbereitung können Sie nicht teilnehmen
\normalsize
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgaac2554}]{falls schriftliche Prüfung}
\scriptsize
\begin{itemize}
\item besteht aus 3 Teilen
\pause
\item Teil A:
\scriptsize
\pause
\begin{itemize}
\item grundsätzliches Wissen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item 10 Aufgaben
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item pro Aufgabe 1 Punkt
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item zum Bestehen \(\ge\) 7 Punkte
\end{itemize}
\pause
\item Teil B:
\scriptsize
\pause
\begin{itemize}
\item Anwendung von Wissen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item 3 Aufgaben mit Unterpunkten
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item zum Bestehen \(\ge\) 33\% der Punkt in Teil B
\end{itemize}
\pause
\item Teil C:
\scriptsize
\pause
\begin{itemize}
\item Kombination und Kreativität
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item 2 Aufgaben mit Unterpunkten
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item nur für gute Noten relevant
\end{itemize}
\pause
\item Hilfsmittel:
\scriptsize
\pause
\begin{itemize}
\item Taschenrechner
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Formelsammlung: 1 A4-Blatt, selber doppelseitig handgeschrieben
\normalsize
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org7291e1c}]{falls digitale Prüfung}
\begin{itemize}
\item bitte die Infos während des Semesters dazu beachten (wird hier ergänzt)
\normalsize
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org7aa54aa}]{Literatur}
\scriptsize
\pause
\begin{itemize}
\item Skript im Aufbau, enthält alle Inhalte aus den Folienpräsentationen plus Erklärtext und Übungsaufgaben
\pause
\item wer das Skript auf dem Tablet oder Notebook nutzt: bitte immer aktuelle Version abspeichern (z. B. nur Kapitel 1), da weiteres im Laufe des Semesters ergänzt werden wird
\pause
\item alles in ilias erhältlich: \href{https://ilias.th-koeln.de}{ilias.th-koeln.de} \(\to\) Magazin \(\to\) Fakultät 07 \(\to\) Dozenten \(\to\) May \(\to\) Grundlagen der Elektrotechnik 1
\pause
\item Unterlagen von den letzten Jahren jetzt schon verfügbar
\pause
\item Buchempfehlungen:
\scriptsize
\pause
\begin{itemize}
\item Papier: \fullcite{nerreter_grundlagen_2011}
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item e-book (mit cisco VPN aufrufen, dann kostenfrei) \fullcite{stiny_aufgabensammlung_2017}
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Papier: \fullcite{hagmann_grundlagen_2017}
\normalsize
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgb90c02a}]{Zusammenfassung}
Das Modul GE1 besteht aus \normalsize
\begin{itemize}
\item der wöchentlichen Vorlesung (2 SWS) integriert mit wöchentlicher Übung (2 SWS)
\pause
\item den Praktika (5 SWS)
\pause
\item Selbststudium (9 SWS) - inkl. wöchentlichen Tutorien
\pause

\item Kommunikation über ilias (Emails, Forum): Passwort GE12223
\end{itemize}

\normalsize
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org3ae572d}]{Übungsaufgaben}
Übungsaufgaben in diesem Kapitel sind nicht auf Klausurniveau und werden nicht in der Übung behandelt.

Testen Sie: wenn Sie die Aufgaben selbständig gut lösen können, haben Sie gute Voraussetzungen für das Modul GE1. Wenn nicht, dann suchen Sie sich Nachhilfe in Mathematik, z. B. beim Mathe-Helpdesk der TH. 

\begin{block}{Rechnen mit Potenzen und Wurzeln}
\begin{block}{Potenzen in Formeln}
Berechnen Sie die folgenden Terme:
\begin{enumerate}
\item $x^3 \cdot x^5$  $[x^8]$
\item $b^{2x} \cdot b^x$  $[b^{3x}^{}]$
\item $10^{x} \cdot 10^{3x}^{}$  $[10^{4x}^{}]$
\item $9d^4 \cdot d^{-6}^{}$  $[9d^{-2}^{}]$
\item $2^{7x} \cdot 2^{-10x}^{}$  $[2^{-3x}^{}]$
\item $(a+1)^2$  $[a^2 + 2a + 1]$
\item $(x-y)^2$  $[x^2 - 2xy + y^2]$
\item $(2t:3)^2$  $[4/9 \cdot t^2]$
\item $((5-x)/(5+x))^2$  $[(25-10x+x^2)/(25+10x+x^2)]$
\item $2^2$;  $20^2$;  $200^2$  $[4$, $400$, $40000]$
\item $0,5^3$; $5^3$; $50^3$; $500^3$ $[0,125$; $125$; $125000$; $125000000]$
\end{enumerate}
\end{block}
\begin{block}{Zehnerpotenzen}
Geben Sie die folgenden Terme in Zehnerpotenz-Schreibweise an: 
\begin{enumerate}
\item $0,003\cdot 300$ $[9\cdot10^{-1}]$
\item $0,00048 \cdot 820000$ $[3,936\cdot10^2]$
\item $0,00042 \cdot 78$ $[3,276  \cdot10^{-2}]$
\end{enumerate}
Zerlegen Sie die Faktoren in Zehnerpotenzen und berechnen Sie: 
\begin{enumerate}
\item $\frac{10^2 \cdot 10^7}{10^{-2} \cdot 10^4}$ $[10^7]$
\item $\frac{10^5 \cdot 10^{-2}}{10^{-15} \cdot 10^{12}}$ $[10^6]$
\item $\frac{47000 \cdot 500}{0,04}$ $[5,875\cdot10^8]$
\item $\frac{17000 \cdot 0,9}{27000}$ $[5,67\cdot10^{-1}]$
\item $\frac{0,0072 \cdot 0,025}{13000 \cdot 0,00004}$ $[3,462 \cdot10^{-4}]$
\end{enumerate}
\end{block}
\begin{block}{Wurzeln}
Schreiben Sie als Potenzen bzw. als Produkte von Potenzen und berechnen Sie: 
\begin{enumerate}
\item $\sqrt[k]{a^{4k}}$ $[a^4]$
\item $\sqrt[x]{t^{2xy}}$ $[t^{2y}]$
\item $\sqrt{1024q^2 \cdot625m^4 n^2}$ $[800qm^2 n]$
\item $\sqrt[3]{125m^6 /343s^3}$ $[0,714 m^2/s]$
\end{enumerate}
Berechnen Sie: 
\begin{enumerate}
\item $\sqrt{u^2+v^2}$ für $u=8$; $v=5$ $[9]$
\item $3\sqrt{36ab}$  $[18\sqrt{ab}]$
\item $(\frac{3m}{2n}\cdot\sqrt[3]{n^2 \cdot m^2})^3 $[3,375 m^5/n]$
\end{enumerate}
\end{block}
\end{block}
\begin{block}{Rechnen mit Logarithmen}
\begin{block}{Zehnerlogarithmen}
Ermitteln Sie die Zehnerlogarithmen der gegebenen Zahlenwerte:
\begin{enumerate}
\item $100000$ $[5]$
\item $10000$ $[4]$
\item $1000$ $[3]$
\item $100$ $[2]$
\item $10$ $[1]$
\item $1$ $[0]$
\item $0,1$ $[-1]$
\item $0,01$ $[-2]$
\item $12500$ $[4,1]$
\item $1,25$ $[96,91 \cdot10^{-3}]$
\item $0,0125$ $[-1,903]$
\end{enumerate}
\end{block}
\begin{block}{Natürliche Logarithmen}
Berechnen Sie die folgenden Terme:
\begin{enumerate}
\item $\ln(500^{2/3})$ $[4,14]$
\item $\ln(68^{0,75})$ $[3,17]$
\item $\ln(0,047^{0,1})$ $[-0,306]$
\end{enumerate}
\end{block}
\begin{block}{Logarithmische Maßstäbe}
\begin{figure}[h!]
     \centering
     \includesvg[width=\textwidth]{/home/franzi/Bilder/wikimedia/Zeit-Strom-Kennlinien_D0-NEOZED_IEC60269.svg}
   \caption{Auslösezeit von Schmelzsicherungen, \textcolor{gray}{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=37624807}{Bild: wdwd mit Data for the diagram: IEC 60269}, gemeinfrei}\label{fig-schmelzsicherung}
   \end{figure}

\begin{enumerate}
\item Erstellen Sie eine logarithmische Teilung von $10^{-2} $ bis $10^4 $ auf einer Achsenlänge von $12\text{ cm}$.
\item Ermitteln Sie aus der Strom-Zeit-Kennlinie (doppeltlogarithmisches Diagramm in Abb. \ref{fig-schmelzsicherung}) einer $16\text{ A}$ Schmelzsicherung die maximalen Auslöseströme bei
\begin{enumerate}
\item $5$ Sekunden
\item $400\text{ ms}$
\item $200\text{ ms}$
\item $100\text{ ms}$
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{block}
\end{block}
\begin{block}{Formeln umformen und auflösen}
\begin{enumerate}
\item $P = F\cdot v$ nach $v$ auflösen $[v=P/F]$
\item $U=v\cdot B\cdot l$ nach $B$ auflösen $[B =U/(v\cdot l)]$
\item $R_i=\frac{U_0-U}{I}$ nach $U$ auflösen $[U_0 - R_i \cdot I]$
\item $i_L = I_0 \cdot (1-e^{-t/\tau})$ nach $t$ auflösen  $[t=-\tau\cdot\ln(1-\frac{i_L}{I_0})]$
\end{enumerate}
\end{block}
\begin{block}{Dreisatz und Prozentrechnen}
\begin{enumerate}
\item Der Preis für 22 Kondensatoren beträgt 21,17 €. Wie viel kosten 6 gleiche Kondensatoren? [5,77 €]
\item $27\text{ m}$ isolierte Kupferleitung wiegen $1,2\text{ kg}$. Wieviel $\text{m}$ sind in einer Rolle von $0,7\text{ kg}$ noch enthalten? $[15,75\text{ m}]$
\item Ein Akkumulator kann $12$ Meldeleuchten $120$ Stunden lang betreiben. Welche Betriebsdauer wäre mit diesem Akkumulator bei $7$ derartigen Meldeleuchten möglich? $[206\text{ h}]$
\item Der Messbereichs-Endwert eines Spannungsmessers ist $230$ Volt. Der zulässige Anzeigefehler beträgt $\pm 3\%$ dieses Wertes. Berechnen Sie den positiven und negativen Anzeigefehler in Volt. $[\pm 6,9\text{ V}]$
\item Die Entladekapazität eines Lithium-Ionen-Akkumulators beträgt $22$ Amperestunden. Das sind $50\%$ der Ladekapazität. Wie viele Amperestunden sind zur Aufladung dieses Akkumulators erforderlich? $[22\text{ Ah}]$
\end{enumerate}
\end{block}
\begin{block}{Funktionen und Kennlinien}
\begin{enumerate}
\item In Tabelle \ref{tab:org6900804} sind die Verbrauchswerte einer elektrischen Heizung angegeben. Skizzieren Sie daraus die Kennlinie und lesen Sie aus dem Schaubild ab, welche Arbeit nach $5$ Stunden erwartet werden kann und nach welcher Zeit $5,0\text{ kWh}$ verbraucht wurden. Ermitteln Sie ebenfalls die Steigung der Kennlinie.
\item Für einen Widerstand ist gegeben, dass der Strom sich mit der maximalen Leistung und der Spannung wie folgt verhält  $I=P/U$. Berechnen Sie für Spannungswerte zwischen $0$ und $10\text{ V}$ im Abstand von $2\text{ V}$ die zugehörigen Stromwerte. Tragen Sie die Wertepaare in eine Wertetabelle ein. Ermitteln Sie aus dem Schaubild zur Spannung $3\text{ V}$ den Strom. Überprüfen Sie das Ergebnis durch Rechnung.

\begin{table}[htbp]
\caption{\label{tab:org6900804}Verbrauchswerte einer elektrischen Heizung}
\centering
\begin{tabular}{lrrrrrr}
$t$ in h & 0 & 2 & 4 & 6 & 8 & 10\\
$W$ in kWh & 0 & 5 & 10 & 15 & 20 & 25\\
\end{tabular}
\end{table}
\end{enumerate}
\end{block}

\begin{block}{Rechnen am Dreieck}
Berechnen Sie für ein rechtwinkliges Dreieck (rechter Winkel zwischen den Seiten $b$ und $a$, sog. Katheten, Hypotenuse $c$ gegenüberliegend) die fehlenden Seiten:
\begin{enumerate}
\item Kathete $a=34\text{ cm}$, Kathete $b=47\text{ cm}$, gesucht: $c$
\item Kathete $b=17\text{ m}$, Hypotenuse $c=28\text{ m}$, gesucht: $a$
\item Hypotenuse $I=3,6\text{ A}$, Kathete $I_W=2\text{ A}$, gesucht: zweite Kathete $I_B$
\end{enumerate}
Ermitteln Sie für die gerade beschriebenen Dreiecke alle Winkel und zu den Winkeln die zugehörigen Sinuswerte, Cosinuswerte und Tangenswerte. Stellen Sie alles in einer Wertetabelle dar. Fügen Sie zudem eine Zeile hinzu, in der Sie die Winkel im Bogenmaß (Vielfache von \(\pi\)) bzw. im Gradmaß darstellen.
\end{block}

\begin{block}{Runden}
Runden Sie auf $n=3$ wesentliche Ziffern: 
\begin{enumerate}
\item $2,9957$ $[\approx3,00]$
\item $0,0028235$ $[\approx0,002824]$
\item $26839$ $[\approx26,84\cdot 10^{3}]$
\end{enumerate}
Bei unbekanntem Messfehler ist es üblich, $3$ wesentliche Ziffern anzugeben.
\end{block}

\begin{block}{Umrechnen von Einheiten}
\begin{enumerate}
\item Ihr Kollege liest an einem Digitalmultimeter eine Spannung von  $U=17 \text{ mV}$ ab. Welcher Spannung entspricht das a) in \textmu V und b) in V? [17000 \textmu V; 0,017 V]
\item Sie betrachten einen Kondensator mit 1,3 mm\textsuperscript{2} Fläche. Wie groß ist diese Fläche in m\textsuperscript{2}, in cm\textsuperscript{2} und in \textmu m\textsuperscript{2}?
\end{enumerate}
\end{block}

\begin{block}{Einheiten addieren}
\begin{enumerate}
\item 1 kV + 1 MV =
\item 1 mV + 1 GV =
\item 0,025 MV + 15 kV =
\end{enumerate}
\end{block}
\begin{block}{Einheiten multiplizieren}
Berechnen Sie die folgenden Leistungen (P=U\(\cdot\) I)
\begin{enumerate}
\item 1 mV \(\cdot\) 1 MA =
\item 1 GV \(\cdot\) 1 \(\mu\) A =
\item 5 MV \(\cdot\) 3 nA  =
\end{enumerate}
\end{block}
\begin{block}{Einheiten dividieren}
Berechnen Sie die folgenden Widerstände (R=U/I)
\begin{enumerate}
\item 1 MV / 1 kA =
\item 8 V / 4 \(\mu\) A =
\item 0,4 kV / 16 A =
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:orgb751d79}
\begin{frame}[label={sec:org737e891},fragile, allowframebreaks]{Verwendete Literatur}
\topskip=2cm\advance\textheight by -2cm\enlargethispage{-1cm}
\printbibliography[heading=none]
\end{frame}
\end{document}